\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{parskip}
\usepackage{pythonhighlight}
\geometry{a4paper, margin=1in}
\usepackage{pst-plot,pst-tree,pst-func,pst-3d,pstricks-add}
\usepackage{enumitem}
\newcommand{\e}{\mathrm {e}}

\begin{document}
	\title{E3C : Corrigé du n$^\circ$58 - Année 2020 \\ \textbf{ÉPREUVE DE MATHÉMATIQUES Première générale}}
	\date{}
	\maketitle

\section*{Exercice 1 (5 points)}

\subsection*{Question 1}

Pour tout réel \(x\), \( \e^{2x} + \e^{4x} \) est égal à :
\[
\e^{2x} + \e^{4x} = \e^{2x}(1 + \e^{2x}).
\]

\subsection*{Question 2}

On a :
\[
\vec{u} \cdot \vec{v} = -5 \times 4 + 2 \times 10 = -20 + 20 = 0,
\]
les vecteurs sont orthogonaux.

\subsection*{Question 3}

\(f'(x) = 2\e^{-x} - (2x - 1)\e^{-x} = \e^{-x} (2 - 2x + 1) = (-2x + 3)\e^{-x}\).

\subsection*{Question 4}

Pour tout réel \(x\), on a \(\sin(\pi + x) = -\sin(x)\).

\subsection*{Question 5}

Le nombre dérivé \(f'(0)\) est égal au coefficient directeur de la tangente à la courbe au point \(A\). On lit \(f'(0) = \dfrac{-5}{1}= -5\).

\section*{Exercice 2 (5 points)}

\subsection*{1.}

Augmenter de 2 \% revient à multiplier par \(1 + \dfrac{2}{100} = 1 + 0{,}02 = 1{,}02\).

Donc :
\[
u_1 = 4600 \times 1{,}02 = 4692 \quad \text{(habitants en 2011 dans la ville A)},
\]
\[
v_1 = 5100 + 110 = 5210 \quad \text{(habitants en 2011 dans la ville B)}.
\]

\subsection*{2.}

On a pour tout naturel \(n\), \(u_{n+1} = 1{,}02u_n\) : la suite \((u_n)\) est donc une suite géométrique de raison \(q = 1{,}02\) et de premier terme \(u_0 = 4600\).

On a pour tout naturel \(n\), \(v_{n+1} = v_n + 110\) : la suite \((v_n)\) est donc une suite arithmétique de raison \(r = 110\) et de premier terme \(v_0 = 5100\).

\subsection*{3.}

On sait que, pour tout naturel \(n\), \(u_n = 4600 \times 1{,}02^{n - 1}\).

Pour \(n = 10\), \(u_{10} = 4600 \times 1{,}02^{10 - 1} = 4600 \times 1{,}02^9 \approx 5497\).

\subsection*{4.}

On sait que, pour tout naturel \(n\), \(v_n = 5100 + 110n\).

Pour \(n = 10\), \(v_{10} = 5100 + 110 \times 10 = 5100 + 1100 = 6210\).

\subsection*{5.}

\begin{center}
\begin{python}
def année() :
    u = 4600
    v = 5100
    n = 0
    while u < v :
        u = u * 1.02
        v = v + 110
        n = n + 1
    return n
\end{python}
\end{center}

\section*{Exercice 3 (5 points)}

\(h(x) = -x^3 + 30x^2 - 108x - 490\).

\subsection*{1.}

\(h(x)\) est un polynôme dérivable sur \(\mathbb{R}\), donc sur \([-6 \,;\, 26]\), et sur cet intervalle :
\[
h'(x) = -3x^2 + 2 \times 30x - 108 = -3x^2 + 60x - 108.
\]

\subsection*{2.}

\paragraph{a.} \(\mathcal{C}'\) est la représentation graphique d'une fonction trinôme : c'est donc une parabole tournée vers le bas : c'est donc \(\mathcal{C}_1\).

Comme \(h'(x) \geqslant 0\) sur \([2 \,;\, 18]\), \(h\) est croissante sur cet intervalle et sa représentation n'est pas \(\mathcal{C}_3\) ; c'est donc \(\mathcal{C}_2\).

\paragraph{b.} On a :
\begin{align*}
h'(x) &= -3 \left( x^2 - 20x + 36 \right) \\
&= -3 \left[ (x - 10)^2 - 100 + 36 \right] \\
&= -3 \left[ (x - 10)^2 - 64 \right] \\
&= -3 \left[ (x - 10)^2 - 8^2 \right] \\
&= -3 (x - 10 + 8)(x - 10 - 8) \\
&= -3 (x - 2)(x - 18).
\end{align*}
\(h'(x) = 0\) pour \(x = 2\) et \(x = 18\), mais \(h(10) = -3 \times 8 \times (-8) = 252\) : c'est donc \(\mathcal{C}_1\).

\begin{center}
\psset{xunit=0.3cm,yunit=0.003cm,labelFontSize=\scriptstyle,labelsep=0.1pt}
\begin{pspicture}(-11,-800)(35,1625)
\psaxes[linewidth=0.95pt,Dx=2,Dy=200]{->}(0,0)(-10,-800)(31.5,1625)
\def\Func{ x x x neg 30 add mul  108 sub  mul 490 sub }
\psplot[plotpoints=1000,linewidth=1.25pt,linecolor=blue]{-6}{26}{\Func}
\psplot[plotpoints=1000,linewidth=1.25pt,linecolor=blue,linestyle=dashed]{-6}{26}{x x 3 neg mul 60 add mul 108 sub}
\psplot[plotpoints=1000,linewidth=2pt,linecolor=blue, linestyle=dotted]{-6}{26}{x x 3  mul 60 sub mul 108 add}
\psplot[plotpoints=1000,linewidth=1.25pt,linecolor=red]{-6}{2.87}{-108 x mul -490 add}
\uput[ul](26.5,640){$\mathcal{C}_3$} \uput[u](12.,940){$\mathcal{C}_2$} \uput[ur](-6,-450){$\mathcal{C}_1$} \uput[ur](2.87,-750){$\mathcal{T}$}
\end{pspicture}
\end{center}

\subsection*{3.}

\begin{align*}
&M(x \,;\, y) \in \mathcal{T} \\
\iff &y - h(0) = h'(0)(x - 0) \\
\iff &y - (-490) = -108x \\
\iff &y = -108x - 490.
\end{align*}

\subsection*{4.}

On a vu que \(h'(x) = -3(x - 2)(x - 18)\) : ce trinôme est négatif sauf entre les racines 2 et 18.

La fonction \(h\) est donc décroissante sauf sur l'intervalle \([2 \,;\, 18]\), où elle est croissante.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[lgt=3.5, espcl=3.5]{$x$ / 1, {Signe de $h'(x)$} / 1, {$h(x)$} / 2}{${-6}$, ${2}$, ${18}$, ${26}$}
\tkzTabLine{,-,0,+,0,-,}
\tkzTabVar{+/{$1454$},-/{$-594$},+/{$1454$},-/{$-594$}}{/}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\section*{Exercice 4 (5 points)}

\subsection*{1.}

\(p(A) = \dfrac{3}{4} = 0{,}75\).

\subsection*{2.}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[thick, scale=1.5] %{,}
\node (P_-1_0) at (-2,-1.5) {$\phantom{A}$};
\node (P_0_0) at (0,-0.5) {$A$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_0) node[midway, above] {$0{,}75$};
\node (P_1_0) at (2,-0) {$D$};
\draw (P_0_0) -- (P_1_0) node[midway, above] {$0{,}02$};
\node (P_1_1) at (2,-1) {$\overline{D}$};
\draw (P_0_0) -- (P_1_1) node[midway, below] {$0{,}98$};
\node (P_0_2) at (0,-2.5) {$B$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_2) node[midway, below] {$0{,}25$};
\node (P_1_2) at (2,-2) {$D$};
\draw (P_0_2) -- (P_1_2) node[midway, above] {$0{,}04$};
\node (P_1_3) at (2,-3) {$\overline{D}$};
\draw (P_0_2) -- (P_1_3) node[midway, below] {$0{,}96$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection*{3.}

Il faut calculer :
\[
p(D \cap A) = p(A \cap D) = p(A) \times p_A(D) = 0{,}75 \times 0{,}02 = 0{,}015.
\]

\subsection*{4.}

On a aussi :
\[
p(D \cap B) = p(B \cap D) = p(B) \times p_B(D) = 0{,}25 \times 0{,}04 = 0{,}01.
\]

D'après la loi des probabilités totales :
\[
p(D) = p(D \cap A) + p(D \cap B) = 0{,}015 + 0{,}01 = 0{,}025.
\]

\subsection*{5.}

Il faut calculer :
\[
p_D(A) = \dfrac{p(D \cap A)}{p(D)} = \dfrac{0{,}015}{0{,}025} = \dfrac{15}{25} = 0{,}6.
\]

\end{document}
